\clearpage
\section{Einleitung}

Seit der Gründung im Jahr 2000 bietet das Unternehmen HR4YOU~\cite{hr4you} IT-Lösungen als \ac{saas} für die Personalwirtschaft an. Dabei erwirbt der Kunde nicht das Recht zur Nutzung und Installation einer Software (Lizenzmodell), sondern einen zeitlich begrenzten (Abonnement), kundenspezifisch maßgeschneiderten Service (Customizing), der neben der webbasierten Bereitstellung der Anwendung auch die Speicherung und Sicherung der entsprechenden Kundendaten umfasst (Hosting).

Die HR4YOU~AG beschäftigt etwa 110~Mitarbeiter und unterhält Niederlassungen in Großefehn/Timmel (Entwicklung, Support) und Ebermannstadt (Marketing, Vertrieb) sowie ein City-Office in Oldenburg. Das Kundenspektrum umfasst klassische Personaldienstleister, große und mittelständische Unternehmen, aber auch Hochschulen, Universitäten, Krankenhäuser und Behörden in Deutschland und Europa.

\subsection{Projektbeschreibung}

Viele \ac{saas} Angebote der HR4YOU~AG im Bereich der Personalwirtschaft erfordern die Aufbereitung verschiedenster Daten im \ac{pdf}, zum Beispiel in Form einer klassischen Stellenanzeige. Aktuell wird dazu die freie \acs{php}-Bibliothek TCPDF~\cite{tcpdf} eingesetzt. Da TCPDF in der verwendeten Form nicht mehr weiterentwickelt und die Nachfolgeversion noch starken Änderungen unterworfen sowie unzureichend dokumentiert ist, soll eine andere Möglichkeit der \acs{pdf}-Generierung eruiert werden, um so die Aktualität, Sicherheit und Flexibilität der Dienste in der Zukunft zu gewährleisten.

Die Makrosprache \acs{latex}~\cite{latex} bietet unzählige Möglichkeiten zur Erstellung qualitativ hochwertiger \acs{pdf}-Dokumente. Die Erweiterung eines \ac{hcm} Systems auf Basis der HR4YOU-spezifischen Software eSearcher um diese Funktionalität soll Ziel dieser Arbeit sein. Als klassische PHP-Webanwendung ist der eSearcher~3 weitestgehend objektorientiert nach dem \ac{mvc} Muster angelegt. Viele eingesetzte Bibliotheken entstammen dem populären \acs{php}-Framework Symfony~\cite{symfony}. Eines dieser Pakete ist die Template-Engine Twig~\cite{twig}, die im Allgemeinen zum Rendern von \acs{html}-Seiten genutzt wird, im Rahmen der Erweiterung aber zur Erzeugung von \acs{latex}-Code verwendet werden soll.

Da auf den einzelnen Kundensystemen keine \acs{latex}-Distribution vorhanden ist, soll die eigentliche Kompilierung der \acs{pdf}-Dokumente in einen entsprechend ausgestatteten, Symfony-basierten Webservice ausgelagert werden. An der Anwendungsschnittstelle (\acs{api}) soll also der generierte \acs{latex}-Code übergeben und das entsprechende Dokument im \acs{pdf}-Format ausgeliefert werden.

\subsection{Projektumfeld}\label{subsec:projektumfeld}

Dem Autor ist bewusst, dass ein großes Spektrum an Programmiersprachen, Datenbankverwaltungssystemen, Frameworks und Tools sowohl aus dem proprietären als auch quelloffenen (Open Source) Lager existiert. Auch die dominante Verwendung der Programmiersprache \acs{php}~\cite{php} ist nicht alternativlos. Daneben sind heute Frameworks wie Vue.js~\cite{vuejs} oder Angular~\cite{angular}, die nahezu vollständig auf die Programmiersprache JavaScript setzen, insbesondere in der Webentwicklung stark verbreitet. Selbst die Programmiersprachen Python~\cite{python} im Rahmen eines Frameworks wie Django~\cite{django} oder Ruby~\cite{ruby} im Zusammenspiel mit Rails~\cite{rails} wären denkbar für die Umsetzung einer modernen Webapplikation.

Die Auswahl der in diesem Projekt verwendeten Software begründet sich jedoch entscheidend durch den bewährten, unternehmensinternen Stack\footnote{Als Stack bezeichnet man eine Reihe von aufeinander aufbauenden Softwarekomponenten, die gemeinsam eine Plattform bilden.~\cite{stack}} und wird im Anhang~\ref{subsec:software-auswahl} kurz erläutert.
